%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Dérivation Statistiques}
\date{Sujet blanc}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no5}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\hrule
\maketitle

\begin{exercice}
	\begin{em}
		Calculer la dérivée de la fonction définie sur $\mathbb{R}^+$ par :
\[f:x\mapsto \frac{x-3}{2x+1}\]
	\end{em}
	On pose $u(x)=x-3$, et $v(x)=2x+1$. Alors $u'(x)=1$, et $v'(x)=2$, et :
	\begin{align*}
		f'(x)&=\frac{u'(x)\times v(x)-v'(x)\times u(x)}{v(x)^2}\\
		&=\frac{1\times(2x+1)-2\times(x-3)}{(2x+1)^2}\\
		&=\frac{2x+1-2x+6}{(2x+1)^2}\\
		&=\frac{7}{(2x+1)^2}
	\end{align*}

\end{exercice}

\begin{exercice}
	\begin{em}
  On considère la fonction $f$, dont voici la représentation graphique.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=1, yscale=1]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (-4, -3) grid (2, 2);
      \draw[-latex] (-4,0) -- (2,0);
      \draw[-latex] (0,-3) -- (0,2);
      \foreach \x in {-3, -2, -1, 1} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-2, -1, 1} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }

      \clip (-4, -3) rectangle (2, 2);
      \draw[domain=-4:2,smooth,blue] plot ({\x},{-\x*\x*\x/3-\x*\x+\x+1});
      \draw (-2, {-7/3}) node{$\bullet$};
      \draw (1, {+2/3}) node{$\bullet$};
      \draw[domain=-3:-1,black] plot ({\x},{\x-1/3});
      \draw[domain=0:2,black] plot ({\x},{-2*\x+8/3});
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
	\end{em}

  \begin{enumerate}
	  \item \emph{Donner une valeur approchée des nombres suivants, par lecture graphique :}
		  
      \begin{enumerate}[(a)]
      \item $f(-2)\approx-2,5$
      \item $f'(-2)\approx1$ (coefficient directeur de la tangente).
      \item $f(1)\approx1,2$
      \item $f'(1)\approx-2$ (coefficient directeur de la tangente).
      \end{enumerate}.
    \item \emph{Donner un nombre $x$ tel que $f'\left( x \right)=0$.}
	    Il y a deux solutions : $x\approx-2,5$ et $x\approx 1$ (là où la tangente à la courbe est horizontale).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
	\begin{em}
  La figure ci-dessous représente un écran de jeu vidéo. Un avion parcourt l'écran de gauche à droite en suivant la courbe de la fonction définie sur $\left[ 0;5 \right]$ par $f:x\mapsto -\frac{x^2}{2}+2x-2,5$.

L'avion peut tirer des missiles selon la tangente à sa trajectoire (qui se trouve donc être la tangente à la courbe de $f$).

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.8]
    \draw[rounded corners] (0,0) rectangle (5, -5);
    \foreach \i in {1, 2, ..., 5} {
      \draw (\i, .5) node{\i};
      \draw (-.5, -\i) node{-\i};
    }
    \draw (-.5,.5) node{0};
    \begin{scope}[red, scale=.2, shift={(10,.4)}]
      \draw (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
      \draw (1, 0) arc (0:180:1);
    \end{scope}
    \draw[domain=0:5,smooth,variable=\x,blue,opacity=.5] plot ({\x},{-\x*\x/2+2*\x-2.5});
    \clip (0, -5) rectangle (5, 0);
    \draw[gray,dashed] (.5, -1.63) -- ++(2, 3);
    \begin{scope}[shift={(.5, -1.63)},thick,scale=.07,rotate={-90+atan(3/2)}]
    % Avion
      \draw[fill=lightgray!30!white] (0,0) -- ++(1,0) -- ++(0,1) -- ++(4,-1) -- ++(-5,10) -- ++(-5, -10) -- ++(4, 1) -- ++(0, -1) -- cycle;
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Un joueur tire un missile lorsque $x=0,8$. On souhaite savoir s'il a réussi à abattre le monstre situé en haut de l'écran en $A \coord{2}{0}$.
	\end{em}

\begin{enumerate}
	\item \emph{Déterminer l'expression de $f'(x)$.} La fonction $f$ est un polynôme, donc : $f'(x)=-\frac{2x}{2}+2=-x+2$.
	\item \emph{En déduire que l'équation de la tangente à la courbe de $f$ en $0,8$ est $y=1,2x-2,18$.}
		L'équation de la tangente est $y=f'(a)(x-a)+f(a)$, avec $a=0,8$, $f(a)=f(0,8)=-1,22$ et $f'(a)=f'(0,8)=1,2$. Donc l'équation est :
		\begin{align*}
			y&=1,2(x-0,8)-1,22\\
			y&=1,2x-1,2\times0,8-1,22\\
			y&=1,2x-2,18
		\end{align*}
	\item \emph{Déterminer le point d'intersection de la tangente avec l'axe des abscisses, et en déduire si le joueur a réussi à atteindre le monstre.}
		Le point d'intersection de la tangente avec l'axe des abscisses a pour ordonnée $y=0$. Il faut donc résoudre l'équation $0=1,2x-2,18$, ce qui donne $x=\frac{2,18}{1,2}\approx1,8$. Le point d'intersection a donc pour coordonnées environ $(1,8;0)$ : le monstre (en $(2; 0)$) est donc manqué.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
	\begin{em}
\emph{Dans cet exercice, on utilisera les valeurs minimales et maximales (plutôt que les premier et neuvième déciles) pour les extrémités du diagramme en boîte.}

  Les villes de New-York (États-Unis) et Istanbul (Turquie) ont quasiment la même latitude. On a relevé la température moyenne de chaque mois de l'année durant un an. Les relevés de la ville d'Istanbul, en degrés Celcius, sont donnés dans le tableau suivant.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l*{6}{r@{,}l}}
    \toprule
    & \multicolumn{2}{c}{jan.} & \multicolumn{2}{c}{fév.} & \multicolumn{2}{c}{mars} & \multicolumn{2}{c}{avril} & \multicolumn{2}{c}{mai} & \multicolumn{2}{c}{juin} \\
    \midrule
Istanbul & 5&8 & 5&9 & 7&6 & 12&1 & 16&7 & 21&0 \\
\midrule
\midrule
    & \multicolumn{2}{c}{jui.} & \multicolumn{2}{c}{août} & \multicolumn{2}{c}{sep.} & \multicolumn{2}{c}{oct.} & \multicolumn{2}{c}{nov.} & \multicolumn{2}{c}{déc.} \\
    \midrule
Istanbul & 23&4 & 23&6 & 20&2 & 16&0 & 11&9 & 8&2 \\
\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

On a tracé le diagramme en boîte des températures moyennes à New-York.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, yscale=.5, xscale=.33]
\draw[gray, dotted] (0, 0) grid (30, 7);
\draw[-latex] (0, 0) -- (30, 0);
\foreach \i in {0, 5,..., 30} {
\draw (\i, 0) node[below]{$\i$};
}

% New-York
\draw (0, 2) node[anchor=east]{New-York};
\draw (3.2, 1) rectangle (20, 3);
\draw (13, 1) -- (13, 3);
\draw (0.5, 1) -- (0.5,3);
\draw (25, 1) -- (25,3);
\draw (0.5, 2) -- (3.2, 2);
\draw (25, 2) -- (20, 2);

% Istanbul
\draw (0, 5) node[anchor=east]{Istanbul};
\draw (8.05, 4) rectangle (20.4, 6);
\draw (14.05, 4) -- (14.05, 6);
\draw (5.8, 4) -- (5.8,6);
\draw (23.6, 4) -- (23.6,6);
\draw (5.8, 5) -- (8.05, 5);
\draw (23.6, 5) -- (20.4, 5);

\end{tikzpicture}
\end{center}
	\end{em}

\begin{enumerate}
	\item \emph{Calculer la médiane, les premier et troisième quartiles, et les valeurs minimale et maximale des températures moyennes mensuelles d'Istanbul.}
		À la calulatrice, on trouve (en degré) : 5,8 et 23,6 pour les valeurs extrèmes, 8,05 et 20,4 pour les quartiles, et 14,05 pour la médiane.
	\item \emph{Sur le même graphique que le diagramme de la ville de New-York, tracer le diagramme en boîte des températures d'Istanbul.}
		Voir sur le graphique.
	\item \emph{En utilisant ces diagrammes, comparer les températures de ces deux villes.}
		Les températures sont légèrement plus élevées à Istanbul qu'à New-York (la médiane est plus élevée), et en comparant les écart interquartiles et l'étendue, on remarque que les températures sont plus régulières à Istanbul.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
	\begin{em}
Une scierie vend des lots de 100 planches de bois de \SI{2}{m}. Un lot est considéré comme régulier si :
\begin{itemize}
\item sa moyenne est comprise entre $199$ et $201$ centimètres ;
\item son écart-type est inférieur à \SI{2,5}{cm}.
\end{itemize}

Lors d'un contrôle qualité, on a mesuré toutes les planches d'un lot, et on a obtenu les données suivantes.

\begin{center}
\begin{tabular}{l*{5}{|c}}
Longueur (cm) & 192 & 195 & 197 & 198 & 199 \\
\hline
Effectif      & 2 &   6 &   5 &  11 &  18 \\
\multicolumn{1}{c}{}\\
Longueur (cm) &  200 & 201 & 202 & 203 & 205 \\
\hline
Effectif      & 23 &  20 &   7 &   5 &   3 \\
\end{tabular}
\end{center}


Le lot est-il régulier ?
	\end{em}

	À la calculatrice, on trouve une moyenne de 199,63 cm et un écart-type de 2,32 cm environ. Le lot est donc régulier (la moyenne est dans l'intervalle $[199; 201]$, et l'écart-type est inférieur à 2,5cm).
\end{exercice}

\end{document}
